\phantomsection \label{subsubsec:R331}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{R331}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{ressourceC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{R331}{R3.DevCloud.16}}
    & \cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Ecosystème Cloud } % R-DevCloud-319 :
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1MC-MGkb-dAKh2CZeJCsyW6fucONjONZEzli9kZF7O0I/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Cursus}
	& BUT2 > S3 \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{6h}, dont 6h CM, 0h TD et 0h TP \\
% \hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures }
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{4h}, dont 4h CM/TD et 0h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{6h}, dont 6h CM/TD et 0h TP \\
\hline
\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Parcours}
	& DevCloud \\
\hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compSA}{DevCloud1}~:~coeff.~\textbf{7}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSB}{DevCloud2}~:~coeff.~\textbf{0} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Description} \\
	\hline
    {\bfseries Contexte et ancrage professionnel}

Cette ressource introduit les éléments de langage et les enjeux
spécifiques aux infrastructures Cloud offrant un ensemble de ressources
virtuelles, d'espaces de stockage, d'applications/logiciels et de
services. Elle vient en appui aux ressources techniques du parcours
DevCloud.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Contenus}

La ressource présente, à titre de culture générale :
\begin{itemize}
\item
  la définition des différents Cloud existants sur le marché : Cloud
  privé, Cloud public, Cloud hybride
  ;
\item
  les différentes formes de Cloud et la famille des AAS :
  \emph{Plateform-as-a-Service} (PaaS),
  \emph{Infrastructure-as-a-Service}
  (IasS), \emph{Software-as-a-Service} (SaaS),
  \emph{Desktop-as-a-Service} (DaaS), etc\ldots{} ;
\item
  les alternatives pour la mise en place d'un Cloud (la mise en oeuvre
  et la configuration étant abordée
  dans d'autres ressources) :
  \begin{itemize}
  \item
    les solutions commerciales (par ex : AWS, \ldots) ;
  \item
    les architectures de microservices (par ex: \emph{pattern sidecar},
    \emph{proxy}, \ldots) ;
  \item
    les solutions pour l'hébergement d'un Cloud au sein de l'entreprise
    (par ex : OpenStack, \ldots).
  \end{itemize}
\item
  les facteurs de choix d'une solution adaptée à une entreprise,
  notamment :
  \begin{itemize}
  \item
    la sécurité globale de l'infrastructure (accès, données, \ldots) ;
  \item
    le budget (coûts) ;
  \item
    les réglementations (CNIL, RGPD) ayant trait aux problématiques de
    stockage, de protection des données
    ;
  \item
    la charge de travail ;
  \item
    la flexibilité et l'évolutivité de l'infrastructure ;
  \item
    les problématiques climatiques/écologiques.
  \end{itemize}
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}

% Exemple de mise en oeuvre
\begin{tabular}{|G|}
\hline
\textcolor{ressourceC}{\bfseries Exemple de mise en \oe{}uvre} \\
\hline
Cette ressource peut prendre la forme~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  d'une ou plusieurs conférences faites par des professionnels, pour
  illustrer le Cloud et ses services
  tels qu'utilisés en entreprise.
\item
  d'une visite d'un data center.
\end{itemize}
L'évaluation pourra se faire sous la forme d'un \textabbrv{QCM} portant sur des
questions de cours.\\
\hline
\end{tabular}


% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compSA}{DevCloud1} Coordonner des infrastructures modulaires
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.01DevCloud} \textit{Proposer une solution Cloud adaptée à l'entreprise}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.03DevCloud} \textit{Utiliser les services du Cloud}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries SAÉ concernées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE332}{\textcolor{saeC}{SAÉ3.DevCloud.04}} Mettre en place une infrastructure virtualisée
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Pré-requis
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Prérequis}
    &
    \textit{Aucun} %\listePrerequis{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Mots-clés
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Mots-clés}
    &
    Cloud privé, Cloud public, Sécurité de l'infrastructure, Sécurité des données, Enjeux. % {\csname Rmotscles\CODE\endcsname}
    \\
\hline

\end{tabular}

